仲量聯行料全年樓價升15%

本港樓價升個不停，仲量聯行昨天發表《土地及住宅市場回顧》報告，指出本港住宅樓價已較1997年樓市高峰期高出75.9%。

單計今年首5個月便已升9.1%，並預計全年累升達15%。然而，另一大行摩根士丹利報告指，若按息逐步上升，2018年或升至4厘水平，將使負擔能力惡化，令樓價下跌。

目前市況較1997年穩健

仲量聯行初步數據顯示，中小型住宅和豪宅格價於今年首5個月分別上升9.1%及7.5%，較1997年樓市高峰期高出最多75.9%，更已從全球金融風暴後的谷底反彈最多140.5%。現時一般住宅的平均售價為700萬元，相等於平均家庭入息中位數的17倍，較1997年的14倍稍增。5月底供款佔入息比率約47%，較1997年的100%水平為低，反映市況較穩健。

仲量聯行董事總經理曾煥平指，目前樓市以用家為主，遠較炒賣盛行的1997年健康。不過他批評樓市「辣招」未能控制樓價，反將購買力推向新盤，令樓價升勢沒完沒了；形容「辣招」是「鋤弱扶強」，未來市場較大的風險在於政府再度「加辣」。

大摩：加息或致樓價跌

另外，大摩發表報告指，本港物業需求穩定，幫助推動樓價自2012年初至今累積上升64%。

不過，大摩預期，按揭利率有機會由現時的1.8厘升至今年底最多3厘，直至2018年底料會升至4厘水平。只要按息上升將導致本港樓市負擔能力惡化，令樓價下跌。